\section{Recherche des métriques}\label{sec:recherche-metrics}
La structure de base que procure l'application des patrons de conception présentés à la section \ref{sec:design-patterns} permet l'atteinte de certaines qualités du logiciel comme la séparation des préoccupations, l'extensibilité et la réutilisation. Cependant, l'implémentation faite par les développeurs peut varier d'une application à une autre et certains éléments peuvent induire une mauvaise qualité à l'égard de certaines préoccupations.

Un premier travail a été d'identifier les métriques de logiciels traditionnels et vérifier si des analogies peuvent être faites dans le contexte de logiciel adaptatif. Les conclusions de ce travail sont présentées à la section \ref{sec:metrics-litterature}. Par la suite, la structure elle-même a été analysée pour déceler les limitations de l'implémentation qui ne sont pas évidentes pour les développeurs. Trois métriques ont été identifiées. La première est la \emph{profondeur de l'arbre de substitution} qui est présentée à la section \ref{sec:metric-profondeur-arbre}, la deuxième est la \emph{stabilité de l'adaptation} qui est présentée à la section \ref{sec:metric-stabilite} et finalement la
\emph{couverture de l'espace d'adaptation} qui est présentée à la section \ref{sec:metric-couverture}.
Cette dernière métrique est celle qui a été retenue et qui constitue le sujet du deuxième article.

\subsection{Métriques de la littérature}\label{sec:metrics-litterature}
L'enquête sur l'évaluation de la qualité dans les systèmes adaptatifs de \citet{Raibulet2016} est la plus récente qui tente de réunir les métriques connues à ce jour.
La constatation principale qui émerge de l'analyse des métriques réunies dans cette enquête est la subjectivité qui est nécessaire pour le calcul des métriques. Par exemple, plusieurs métriques visent à qualifier le \emph{niveau} d'adaptation d'un système en vue de le comparer à d'autres. Il est alors inféré qu'une présence forte de l'adaptation implique une meilleure qualité puisque cette dernière permet d'atteindre des buts d'adaptation comme la tolérance aux fautes ou la reconnaissance de comportement problématique. Cependant, une qualification subjective des composants du logiciel est souvent utilisée. Ainsi, un développeur doit juger si un composant est considéré << adaptatif >> et de la granularité des composants au niveau du système.

Dans d'autres cas, il est cependant question d'un nombre de reconfigurations ou de temps passé à effectuer des opérations d'adaptation qui peuvent être déterminées de façon objective. Une approche hybride qui modélise une certaine subjectivité sous forme objective est le calcul du bénéfice ou du coût d'une adaptation : il est alors nécessaire de mesurer les éléments de performance ou de qualité qui peuvent indiquer si le plan d'adaptation mis en place a eu un impact positif ou négatif sur le système. Comme il est nécessaire de spécifier ces éléments manuellement et que la relation d'importance entre ces derniers peut être spécifique à une application et à son domaine, la métrique n'est cependant pas entièrement objective.

Le plus grand constat de la situation actuelle est l'absence de métriques permettant de vérifier si la structure est, indépendamment des mécanismes d'adaptation utilisés, de bonne qualité. Plutôt, les travaux existants focalisent sur la quantification de l'atteinte de buts d'adaptation et de la performance d'un système, peu importe la structure mise en place supportant l'adaptation. Cela permet de comparer deux \emph{systèmes}, mais pas les \emph{mécanismes} de façon indépendants. Il est donc adéquat de proposer de nouvelles métriques pour essayer de mieux découpler ces éléments et surtout d'effectuer l'assurance qualité de la structure permettant l'adaptation. Pour une analyse plus en profondeur des travaux analysés dans l'enquête de \citet{Raibulet2016}, voir la section \ref{sec:vnv-metrics-article2}.

\subsection{Profondeur de l'arbre de substitution}\label{sec:metric-profondeur-arbre}
\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[width=0.9\linewidth]{img/profondeur-arbre}
  \caption{Arbre de substitution de composants adaptatifs}
  \label{fig:arbre-substitution}
\end{figure}

Une métrique connue des logiciels traditionnels est la profondeur de l'arbre d'héritage (\emph{depth of inheritance tree}). Cette métrique mesure le chemin d'héritage le plus long dans un système donné. Plus le chemin est long, plus la complexité de l'arbre d'héritage est grande, mais plus le potentiel de réutilisation est élevé, et inversement pour un chemin court. Une métrique similaire peut être identifiée pour les composants adaptatifs. En effet, ces derniers ayant des candidats de substitution, il est possible de mesurer une distance entre un composant adaptatif qui constitue la racine d'un arbre et le candidat de substitution le plus loin y étant reliée.

Par exemple, pour la situation simple où un composant adaptatif a \(M\) candidats de substitution, la distance est 1 puisqu'il n'existe qu'un niveau de substitution. Cependant, si l'un d'entre eux a à son tour \(N\) candidats de substitution, on calcule que la distance est 2, car il existe un niveau additionnel. Un exemple d'arbre est présenté à la figure \ref{fig:arbre-substitution}. Dans ce cas, la profondeur est 2 pour le composant \(L_0\). Si on calcule la profondeur de \(L_{00}\), il s'agirait alors de 1 puisqu'un seul niveau de substitution existe sous ce composant. Comme \(L_{01}\) et \(L_{02}\) n'ont aucun candidat de substitution, la profondeur pour ces composants est 0.

Les implications d'une telle métrique sont plus que de contrôler le niveau de complexité. En effet, plus de niveaux de substitution impliquent un plus grand nombre de stratégies à utiliser pour effectuer les adaptations en cascade. Ainsi, tout dépendant de la complexité de performance des stratégies, il est possible qu'un nombre de niveaux trop élevé de substitution induise un délai trop grand pour être viable. Ainsi, cette métrique pourrait s'avérer utile pour mesurer à quel point une hiérarchie de composants est complexe. Aussi, elle pourrait permettre de déterminer une cause de basse performance dans une application donnée et avec les stratégies utilisées.

\subsection{Stabilité de l'adaptation}\label{sec:metric-stabilite}
\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{img/stabilite-adaptation}
  \caption{Exemples des relations de dépendances entre moniteurs et composants \emph{a)} Boucle de dépendances \emph{b)} Dépendances sans boucle}
  \label{fig:stabilite-adaptation}
\end{figure}

Les composants adaptatifs peuvent réagir à des changements dans les données d'adaptation. Ces changements sont détectés par des moniteurs qui émettent une notification. Cette dernière est distribuée aux composants intéressés par un gestionnaire d'évènements. Cependant, des données d'adaptation peuvent être issues des composants eux-mêmes du logiciel, et donc lorsqu'un composant s'adapte, il est possible que les changements induisent un changement dans une autre donnée d'adaptation. Dans un cas idéal, cette chaîne d'évènements se stabilise éventuellement et le système ne s'adapte pas continuellement en réaction à une adaptation précédente. Dans un cas problématique, un cycle de réaction d'adaptation existe et le système ne se stabilise jamais. Ainsi, il est nécessaire de prévoir une façon de mesurer la stabilité d'adaptation d'un système en fonction de la façon dont les adaptations peuvent impacter les données d'adaptation.

Une façon de pallier ce problème est de détecter les boucles dans un graphe directionnel où les noeuds sont les composants et leurs moniteurs et où les liens sont les relations de dépendances. Un moniteur dépend d'un composant s'il utilise l'état du composant pour produire une valeur. Un composant dépend d'un moniteur s'il est abonné au paramètre auquel le moniteur est rattaché. Le nombre de boucles indique donc à quel point le système peut être instable. En principe, il serait préférable d'anéantir toute boucle du système (valeur idéale = 0) afin que l'adaptation ne puisse jamais être instable. Cependant, en pratique, certaines boucles ne peuvent être retirées et il s'agit alors d'assurer la stabilité par d'autres moyens.

La figure \ref{fig:stabilite-adaptation} montre deux exemples de graphes de dépendances entre les composants et les moniteurs. En \emph{a)}, on voit qu'une boucle existe pour \(\{M_1, C_1, M_2, C_2\}\). Cependant, en \emph{b)}, cette boucle n'est pas présente, même si un lien de dépendance existe entre chacun des éléments. En effet, un changement à \(C_1\) pourrait avoir un impact sur la valeur fournie par \(M_1\), puis sur \(C_2\) puisque ce dernier l'utilise. Cependant, la chaîne ne continuerait pas plus loin, car aucun élément ne dépend de l'état de \(C_2\).

\subsection{Couverture de l'espace d'adaptation}\label{sec:metric-couverture}
Un composant adaptatif a comme requis d'exposer le domaine qu'il supporte pour chacun des paramètres qu'il connait. Si chaque domaine est modélisé comme une dimension d'un espace d'états, on peut donc identifier une zone dans cet espace que le composant supporte et qui est appelé espace d'adaptation. L'espace contextuel, soit l'espace d'états dans lequel le système peut être au niveau contextuel, est l'ensemble des états définis pour chacune des dimensions. Ces dimensions sont définies soit à la conception par les paramètres, soit à l'exécution par les moniteurs. La proportion de l'espace contextuel connu d'un composant que couvre son espace d'adaptation est un indicateur de l'étendue de son support pour la variabilité du système. Une couverture \(C < 1.0\) implique donc qu'une proportion \(1.0 - C\) d'états induit un comportement indéfini lorsque le composant en question est utilisé.

Les candidats de substitution d'un composant adaptatif ayant chacun leur espace d'adaptation, on peut déduire que l'espace d'adaptation du composant adaptatif est par défaut l'union de tous les états supportés par l'un ou l'autre des candidats. Ainsi, il est possible d'obtenir une couverture \(C = 1.0\) si les espaces d'adaptation de chacun des candidats de substitution se complémentent. En d'autres mots, si l'union des espaces d'adaptations est égale à l'espace contextuel du système, la couverture sera totale (\(C = 1.0\)).

\subsection{Résumé}\label{sec:metrics-proposal-summary}
L'objectif de chacune des métriques potentielles qui ont été proposées dans les sections précédentes était de quantifier un niveau de qualité par rapport à une propriété du logiciel induite par la structure en place. Ces métriques sont résumées ici :

\begin{itemize}
  \item La \textbf{profondeur de l'arbre de substitution} permet de quantifier la complexité de l'architecture de composition des composants adaptatifs. Utilisé conjointement à une analyse de complexité algorithmique des stratégies d'adaptation, il serait possible de quantifier la performance de la mise en place d'une adaptation. Ce genre d'analyse demanderait d'exprimer sous forme de notation asymptotique la complexité de stratégies et de les joindre suivant les liens de composition.
  \item La \textbf{stabilité de l'adaptation} permet d'indiquer si des cycles existent au niveau des dépendances entre les composants et les moniteurs. Un cycle induit une suite d'adaptations possiblement sans fin, ce qui est indésirable et est qualifié \mbox{<< d'instable >>}. Une telle situation pourrait entrainer un gel complet d'environnement d'exécution. Aussi, une accumulation de la mémoire due à une suite d'appels récursifs pour la mise en place de l'adaptation pourrait remplir complètement la mémoire de la machine.
  \item La \textbf{couverture de l'espace d'adaptation} d'un composant est un indicateur de la proportion d'états supportés par un composant adaptatif. Ce dernier peut avoir des candidats de substitution et la couverture peut être calculée pour n'importe quel composant d'une hiérarchie de composition. Une couverture inférieure à 100\% indique que certains états que le système peut atteindre ne sont pas couverts par le composant analysé. L'atteinte de tels états entraine un comportement indéfini. Ainsi, une application pourrait terminer son exécution avec une erreur ou produire de mauvais résultats de façon silencieuse (si l'état non couvert n'est pas détecté).
\end{itemize}

\subsection{Commentaires}
Dans les sections précédentes, les propriétés de diverses métriques ont été présentées. Plus particulièrement, dans la section \ref{sec:metrics-litterature}, il a été noté que les métriques de la littérature actuelle sont souvent basées sur un jugement subjectif de caractéristiques des composants d'un logiciel et souvent utilisées pour comparer des systèmes en termes de niveau d'adaptativité. Dans les sections suivantes, des métriques dont les calculs sont basés sur la structure induite par les patrons de conception du présent projet de recherche sont proposées comme des solutions pouvant aider à quantifier la qualité de façon pleinement objective. Tel que résumé à la section \ref{sec:metrics-proposal-summary}, les métriques proposées approchent des aspects différents de la qualité, mais conservent le but de rester dans un domaine objectif.

Dans les trois métriques proposées, il a été décidé de dédier un article complet à une métrique afin de permettre une description la plus complète possible. Le choix s'est arrêté sur la métrique \emph{couverture de l'espace d'adaptation}, car elle est une métrique difficile à calculer manuellement et constitue un indicateur de problèmes critiques. Un problème critique a comme conséquence l'arrêt du système ou la violation de ses spécifications. Le défi entourant son calcul est au niveau de la spécification des espaces d'états : la couverture doit pouvoir être calculée depuis une fonction générique qui supporte plusieurs types de domaines (énuméré et discret). L'explosion combinatoire qui existe lorsqu'un contexte est modélisé par la combinaison des états possibles des différents paramètres doit être abordée et possiblement résolue par l'utilisation d’une interface commune pour ces domaines.

En ordre, il serait nécessaire, dans le futur, de se pencher sur la métrique de \emph{stabilité de l'adaptation} puisque l'existence d'instabilité peut également induire l'arrêt du système. Cependant, l'effort d'implémentation apparaît inférieur, car il ne nécessite pas de nouveaux développements au niveau des artéfacts présents dans les patrons de conception (en opposition aux nouveaux types d'espaces d'états implémentés pour la métrique de \emph{couverture de l'espace d'adaptation}). Ensuite, la \emph{profondeur de l'arbre de substitution} est une mesure de complexité et de performance. Son impact est un peu plus superficiel puisqu'il se trouve au niveau de la qualité à l’utilisation du logiciel, soit la qualité perçue par l’utilisateur. Néanmoins, une trop grande complexité peut induire un arrêt apparent du système. Dans ce cas, le système pourrait ne plus répondre pendant un long moment du point de vue de l'utilisateur.
